%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[A4,12pt]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 
\usepackage{draftwatermark}
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 9}

\auteur{N. Périn \& V. Ledda}
\ladate{version 0}
\usepackage[tikz]{bclogo}

\reference{Math9\\
Guide de travail}
\titre{Retour au port}
\motsclefs{DAEU, Math 9}

\begin{document}

Le Havre est le point $(0;0)$.\\
À quel angle (par rapport à la demi-droite $[L,x)$ ) correspond le cap Sud-Ouest ?\\
Quelle est la distance parcourue en trois-quarts d'heure ?\\
Représenter ces informations sur le dessin, en respectant l'échelle. On appelle C le point de changement de cap.\\
On peut avoir une réponse approchée au problème par construction en joignant les points C et T.\\

Par calcul, on utilise la notion de vecteur (déplacement), vecteurs exprimés en coordonnées cartésiennes ou polaires (voir mémo).\\

Le premier déplacement du bateau se caractérise par le vecteur $\overrightarrow{OC}$ :
\begin{itemize}
\item 
le bateau part de O et  se dirige vers C
\item
en C, le bateau est à 9 km de O
\item
la trajectoire du bateau fait un angle de 225° avec la
demi-droite $[L,x)$.
\end{itemize}

Comme C est donné en coordonnées polaires, on calcule ses coordonnées cartésiennes (voir mémo), puis celles du vecteur $\overrightarrow{CT}$.
\\
Pour répondre à la question, on calcule les coordonnées polaires de
$\overrightarrow{CT}$.


\vspace{15mm}
\begin{bclogo}[arrondi=0.1,logo=\bclampe]{Formulaire}
 Calcul des coordonnées d'un vecteur $\overrightarrow{AB}$:\\
 
 Soit $A(x_{A} ; y_{A})$ et $B(x_{B} ; y_{B})$ alors $\vec{AB}\coord{x_{B}-x_{A}}{y_{B}-y_{A}}$
\end{bclogo} 


\bigskip\pagebreak

\begin{exercice}[Le désert]
   Soient  ${\vec{\imath}}$ et  $\vec{\jmath}$  les déplacements de 1km selon
les axes du cercle trigonométrique. 

Les déplacements successifs de l’équipe peuvent être représentés par 4 vecteurs ici donnés en coordonnées polaires.
Le déplacement total est représenté par la somme de ces vecteurs  en coordonnées cartésiennes. \\
Le déplacement nécessaire pour revenir au point de départ est le vecteur opposé. Ses coordonnées polaires donnent la réponse à la question.

\end{exercice}

\begin{exercice}[Le voilier]
Le vecteur représentant la vitesse réelle du voilier est la somme du vecteur vitesse propre du voilier et du vecteur vitesse du courant.\\
La vitesse propre est donnée, on cherche la vitesse réelle.
\end{exercice}


\begin{exercice}[L'avion]
Le vecteur représentant la vitesse réelle de l'avion est la somme du vecteur vitesse propre de l'avion et du vecteur vitesse du vent.\\
La vitesse réelle est donnée, on cherche la vitesse propre.
\end{exercice}

\begin{exercice}[Le cargo]
Soit  ${\vec{{\imath}}}$ et  ${\vec{{\jmath}}}$  deux forces de 1 million de Newton
orientées selon les axes du cercle trigonométrique.

On choisit un repère de telle sorte que la force exercée par le petit remorqueur soit confondue avec  ${\vec{{\imath}}}$ .

La force résultante est égale à la somme des deux forces.




\end{exercice}













\end{document}
